### 第二次意大利战役（2）

#### The First Siege of Milan 第一次围攻米兰

1158年6月，部分帝国军队在奥格斯堡集结，因为带着一整支大军穿越阿尔卑斯山会面临严重的后勤问题。巴巴罗萨与诸侯们协商后，决定分成四条不同的路线翻越阿尔卑斯山。奥地利、卡林西亚（Carinthian）和匈牙利的部队通过瓦尔卡莱纳（Val Canale），即现代奥地利与意大利在卡林西亚交界处的南部。法兰克尼亚、莱茵兰和施瓦本的部队从位于莱茵河上游河谷、基亚文纳（Chiavenna）和米兰北部科莫湖之间的塞普蒂米尔山口（Septimer Pass）通过。扎林根的贝特霍尔德四世还有洛林的部队从大圣伯纳德山口（Great St. Bernard Pass）通过。巴巴罗萨与波西米亚人还有他的兄弟康拉德、他的表弟罗滕堡的腓特烈以及三位莱茵地区的大主教一起，通过布伦纳山口进入意大利。分兵的决定十分具有战略意义。巴巴罗萨本部从北面逼近维罗纳，因为维罗纳的忠诚度十分可以，而奥地利的特遣队从东面向该城施压，随后与皇帝会合。巴巴罗萨本部从东面进攻米兰，莱茵兰和施瓦本的部队从北面进攻，勃艮第和洛林的部队在贝特霍尔德的指挥下从西面进攻。巴巴罗萨在意大利的城邦盟友们将控制从南方进入米兰的道路。这样看来他们将从四面八方包围米兰。

巴巴罗萨在1157年得知波西米亚在波兰战役中的表现十分出色之后，便派他们作为先头部队。他们通过皇帝先前命令维罗纳建造的浮桥度过阿迪杰河，并在加尔达湖（Lake Garda）以南的橄榄树林中扎营，砍伐橄榄树做引火材料。 根据布拉格的文森特（Vincent of Prague）记载，维罗纳人建议波西米亚人与其劫掠他们的领地，不如向西进攻与米兰结盟的布雷西亚。贝加莫人与波西米亚人一起，在7月的两个星期之内摧毁了他们的宿敌布雷西亚的领地。巴巴罗萨在此期间已经推进到了奥利奥河（Oglio），此处是波河位于布雷西亚和贝加莫之间的支流，他也参与了持续的掠夺，直到布雷西亚人主动求和。乌尔斯贝格的伯查德记载道，帝国军队对布雷西亚造成了价值约6万马克的损失。布雷西亚人向巴巴罗萨交出了60名人质，向皇帝和波西米亚赔付了大量金钱，并宣誓加入对米兰的围攻。布雷西亚战役是巴巴罗萨对他即将在1160年至1162年间对米兰采取的更大规模战术的一次实验。

在布雷西亚投降之后，巴巴罗萨颁布了一些规章制度，目的是维持军营内的几率，保护意大利方面的非战斗人员以及维持德意志人和意大利人在军队中的和平。遇到营地内有人争斗，旁观者要使用棍棒而不是武器来制止；禁止妇女进入男人的住处；对放火焚烧村庄或房屋、抢劫教堂或集市的人，还有侮辱其他骑士的骑士以及在营地内以高于城市价格出售商品的德意志商人，都要进行严厉的惩罚；只有会讲德语的意大利人才被允许进入营地。

根据拉赫温的记载，巴巴罗萨随后对全军发表讲话，包括从阿尔卑斯山两侧招募的人，以及学过法律的人。据说，所有的人都对这次战役的最终目标其实一无所知。巴巴罗萨说，他“出兵的正当理由”是米兰因为“反对合法权威”而发起的叛乱。士兵们“每个人都用自己的母语”热情地回应着；但法学家们告诉巴巴罗萨，尽管米兰人的行为很恶劣，但是按照惯例还是要对他们发出三次传唤，或者至少下一次“最后通牒”，以免事后他们会抱怨自己被非法裁决而没有机会响应。（这里让人难以理解的是，如果在进军罗马期间就已经取缔了米兰作为神圣罗马帝国诸侯的身份，而且其他诸侯们也已经同意对该城发动战争，为什么还需要这样的法律程序。）米兰人向帝国派出了特使，徒劳地希望有其他诸侯能为他们求情，并且还赔付了一大笔钱才试图安抚巴巴罗萨；但皇帝心意已决，只有该城完全屈服才能让他感到满意。于是米兰被正式宣判有罪。

米兰的防守取决于他们能否守住阿达河（Adda），这条河从科莫湖流入皮亚琴察和克雷莫纳之间的波河，它构成了米兰西部与克雷莫纳东部之间的边界。大约有1000名米兰骑士在阿达河西岸巡逻。巴巴罗萨于1158年7月23日抵达东岸——位于北边的桥和南边的桥之间。北边的桥是从米兰到贝加莫的罗马古道穿过阿达河的地方，而南边的桥则位于米兰到布雷西亚路上的卡萨诺（Cassano）附近。阿尔卑斯山融化的积雪使阿达河变得汹涌，两座桥都被直接摧毁或严重损坏。第三座位于米兰-贝加莫公路交叉口以北的特雷佐（Trezzo）的桥倒是完好无损，但在西边的桥头上有防御工事。

巴巴罗萨和诸侯们在攻克米兰人的防御体系方面表现出了相当的战略素养。卡林西亚公爵亨利五世（Duke Henry V of Carinthia）被派去驻守特雷佐桥的东面通道，从而防止米兰人越过阿达河从北面进攻帝国军队。皇帝派遣1157年成功渡过奥德河的波西米亚国王弗拉迪斯拉夫和达尔马提亚公爵康拉德（Duke Conrad of Dalmatia，即1146年巴巴罗萨俘虏并宽大释放的达豪伯爵康拉德）南下，另寻其他渡河的通道。他们在卡诺萨以南找到了一个看上去很浅的浅滩，然后试图渡河。大约有60人溺死在汹涌的河水中。然而主力部队还是成功渡河了，他们沿阿达河西岸北上，并守住了卡萨诺桥，赶跑了米兰人。1158年7月24日，弗拉迪斯拉夫又再次击退了米兰人组织的反击。到了7月26日，帝国主力部队通过了匆匆修缮的桥，然而桥在人员的重压下还是倒塌了，造成了更多人员伤亡。特雷佐城堡在经过短暂的围攻后被攻克，并安插了一支德意志军队驻守。米兰东线的外围防御已经被攻克。

帝国军队并没有直接从卡萨诺向西进攻米兰，而是南下到兰布罗河（Lambro river），在洛迪旧城的废墟中扎营。8月2日，据布拉格的文森特记载，无家可归的洛迪人组织了一个包括主教、其他神职人员、寡妇和穷人的代表团，背着十字架跪在皇帝面前，要求伸张正义，并请求皇帝赐予他们一块新的家园，让他们可以留在那里，“为他和帝国的荣誉效力”。第二天是个星期天，据奥托·莫雷纳记载，“最神圣的腓特烈和诸侯们参观了蒙特盖佐内（Monteghezzone），即他计划赐予洛迪人的新家园”，那是阿达河西岸的一座小山丘，周围是沼泽地；巴巴罗萨立即让洛迪执政官进驻他们的新家园，并划定了它的边界。巴巴罗萨的行动速度表明，整个交易其实都是事先安排好的。后来到了12月3日，皇帝正式宣布将重建的新洛迪置于他的保护之下，作为自己的直辖领地，并授予它一些特权，包括在阿达河上建造唯一港口的权利。巴巴罗萨为新洛迪的防御工事、宫殿和大教堂的修建都做出了巨大贡献。洛迪新城的位置为巴巴罗萨提供了一个可以安全度过阿达河的通道，并控制了连接米兰、皮亚琴察和克雷莫纳的道路。​​​​

8月4日至5日，当帝国军队从洛迪旧城向西进攻米兰时，米兰的使节出现了，他们提出了最后的建议，希望能够重新获得皇帝的宽恕。文森特记载道，许多诸侯急于回家，提议皇帝干脆接受米兰的承诺，就此宽恕该城邦。毫无疑问，诸侯们发现在炎炎夏日里的战斗令人疲惫不堪，并对将要长期围城的前景感到震惊。然而，拉文纳大主教哈维尔贝格的安塞姆（Anselm of Havelberg，archbishop of Ravenna）警告巴巴罗萨不要被使节们的谦逊之词所欺骗，并敦促他为所有被米兰毁坏过的教堂和城市向米兰讨回公道。【瞬间出戏到，官家断不可和金人议和啊，国仇家恨不能忘啊.jpg】皇帝听从了安塞姆的劝告，不打算对米兰手下留情，这位主教高明的建议看起来与雷纳德一样好战。之后巴巴罗萨按照古代帝王所谓的习惯，扔下手套，公然宣布驱逐了米兰。文森特补充道，当安塞姆与8月12日突然去世的时候，军中传出了流言，说是上帝因为他建议巴巴罗萨围城而将他击倒。【草，这什么怪力乱神的说法】这种议论表明，巴巴罗萨是多么依赖诸侯们对他的支持，即便是在他权利达到巅峰的时候，他们中的一些人也反对他对米兰的苛待。巴巴罗萨在意大利难以维持足够兵力的主要原因之一，就是诸侯们其实并不愿意打仗。
